[
  {"question": "Kdo byl prvním českým králem?",     "correctAnswer": "Vratislav II", "option2": "Karel IV"},
  {"question": "Který rok je spojen s objevením Ameriky Kryštofem Kolumbem?", "correctAnswer": "1492", "option2": "1517"},
  {"question": "Jak se jmenoval slavný husitský vojevůdce?", "correctAnswer": "Jan Žižka", "option2": "Jiří z Poděbrad"},
  {"question": "Který český panovník založil Karlovu univerzitu?", "correctAnswer": "Karel IV", "option2": "Václav IV"},
  {"question": "Jaká bitva se odehrála v roce 1620 a znamenala porážku českých stavů?", "correctAnswer": "Bitva na Bílé hoře", "option2": "Bitva u Lipan"},
  {"question": "Kdo byl hlavním autorem české hymny?", "correctAnswer": "Josef Kajetán Tyl", "option2": "Bedřich Smetana"},
  {"question": "Jak se jmenovala první československá republika?", "correctAnswer": "Československo", "option2": "Rakousko-Uhersko"},
  {"question": "Kdy byla podepsána Mnichovská dohoda?", "correctAnswer": "1938", "option2": "1945"},
  {"question": "Kdo byl prvním prezidentem Československa?", "correctAnswer": "Tomáš Garrigue Masaryk", "option2": "Edvard Beneš"},
  {"question": "Jak se jmenovala operace, která vedla k atentátu na Reinharda Heydricha?", "correctAnswer": "Operace Anthropoid", "option2": "Operace Overlord"},
  {"question": "Jak se jmenuje slavný český reformátor upálený v roce 1415?", "correctAnswer": "Jan Hus", "option2": "Jan Amos Komenský"},
  {"question": "Kdo byl manželkou Karla IV.?", "correctAnswer": "Eliška Pomořanská", "option2": "Anna Jagellonská"},
  {"question": "Kdy došlo k první defenestraci v Praze?", "correctAnswer": "1419", "option2": "1620"},
  {"question": "Jak se jmenovala císařovna, která vládla habsburské monarchii v 18. století?", "correctAnswer": "Marie Terezie", "option2": "Alžběta I."},
  {"question": "Které město bylo hlavním městem Československa?","correctAnswer": "Praha","option2": "Bratislava"},
  {"question": "Kdo byl známý český vynálezce a konstruktér ruchadla?","correctAnswer": "Josef Ressel","option2": "Václav Klement"},
  {"question": "Jak se jmenovala dohoda, kterou se Československo v roce 1938 vzdalo pohraničí?","correctAnswer": "Mnichovská dohoda","option2": "Versailleská smlouva"},
  {"question": "Který český král byl nazýván 'králem železným a zlatým'?","correctAnswer": "Přemysl Otakar II","option2": "Vladislav II"},
  {"question": "Který slavný vojevůdce vedl české legie v první světové válce?","correctAnswer": "Milan Rastislav Štefánik","option2": "Karel Kramář"},
  {"question": "Kdy byla sametová revoluce?","correctAnswer": "1989","option2": "1968"},
  {"question": "Kdo byl prvním prezidentem České republiky?","correctAnswer": "Václav Havel","option2": "Václav Klaus"},
  {"question": "Jak se jmenoval český kníže, který byl zavražděn svým bratrem Boleslavem?","correctAnswer": "Svatý Václav","option2": "Bořivoj I"},
  {"question": "Kdy se Československo rozdělilo na Českou republiku a Slovensko?","correctAnswer": "1993","option2": "1990"},
  {"question": "Jak se jmenuje nejznámější česká kronika z období středověku?","correctAnswer": "Kosmova kronika","option2": "Dalimilova kronika"},
  {"question": "Který český panovník byl také císařem Svaté říše římské?","correctAnswer": "Karel IV","option2": "Vladislav II"}
]